\documentclass[a4paper]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc} % use utf8 file encoding for TeX sources
\usepackage[T1]{fontenc}    % avoid garbled Unicode text in pdf
\usepackage[german]{babel}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage[top=0cm]{geometry}
\usepackage{nopageno}

\title{Verteilte Nutzungskontrolle und Provenance Tracking am Beispiel von Cloud-Technologien}
\author{Nicolas Schuler}
\title{
    \begin{figure}[h]
        \begin{minipage}{0.5\textwidth}
            \includegraphics[height=1.3cm,left]{./logos/kit-en.pdf}
        \end{minipage}\hfill
        \begin{minipage}{0.5\textwidth}
            \includegraphics[height=1.3cm,right]{./logos/iosb.pdf}
        \end{minipage}
    \end{figure}
    \LARGE Verteilte Nutzungskontrolle und Provenance Tracking am Beispiel von Cloud-Technologien
}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\noindent
Die anhaltende Digitalisierung der Industrie, auch unter dem Begriff Industrie 4.0 bekannt, sorgt für Wandel in Unternehmen. Denn durch die Digitalisierung ergeben sich für diese neue Chancen und Risiken. Ein Thema, das sich hierbei aufdrängt, ist die Frage, inwiefern Daten zwischen Unternehmen ausgetauscht und die nachträgliche Nutzung dieser kontrolliert und Modifikationen daran zurückverfolgt werden können. Hier setzt die Nutzungskontrolle und das Provenance Tracking an. Nutzungskontrolle ergänzt die klassischen Konzepte der Zugriffskontrolle um den Umstand, dass der Umgang mit den Daten, auch nachdem sie verbreitet wurden, kontrolliert werden kann. Provenance Tracking ergänzt die Nutzungskontrolle dabei, die Herkunft der Daten bestimmbar zu machen. Zusammengenommen sind dies sehr mächtige Konzepte, die im operativen Einsatz, der Digitalisierung neue Möglichkeiten eröffnen könnten.  \\

Im Rahmen der Bachelorarbeit soll analysiert werden, wie die Umsetzung eines Systems zur verteilten Nutzungskontrolle und des Provenance Tracking am Beispiel von Cloud Technologien modelliert und technisch realisiert werden könnte. Hierfür müssen mehrere Teilfragen beantwortet werden, die nachfolgend kurz vorgestellt werden. 

Zunächst muss der aktuelle Forschungsstand im Bereich Nutzungskontrolle und Provenance Tracking untersucht werden. Neben den theoretischen Grundlagen, liegt bereits eine Referenzarchitektur vor, die hinsichtlich einer möglichen Operationalisierung als verteiltes Nutzungskontrollsystem bewertet werden soll. Ferner erfolgt eine Abgrenzung zu Forschungsprojekten wie dem International Data Space, in denen ein sogenannter Trusted Connector zur Realisierung der verteilten Nutzungskontrolle zum Einsatz kommt, mit dem ein Peer-to-Peer-Netzwerk aufgebaut wird.

Anschließend muss ein grundlegendes Verständnis für den Begriff Cloud und darin enthaltene ausgesuchte Aspekte aufgebaut und vertieft werden. Von besonderem Interesse zeichnen sich die Punkte: Implikationen durch die Cloud und Sicherheit aus.

Danach müssen die Anforderungen an eine prototypisch zu modellierende Architektur erhoben werden.
Aufbauend auf der Modellierung, soll eine Implementierungsarchitektur beschrieben und  deren Umsetzung mithilfe von Cloud-Technologien evaluiert werden. Dazu wird eine prototypische Implementierung vorgenommen und diese auf Eigenschaften wie Performance, Skalierbarkeit und Sicherheit überprüft.

\end{document}
